\documentclass[a4paper,twoside,12pt]{memoir}
\usepackage[v1]{subfiles}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[croatian]{babel}
\usepackage{datetime}
\usepackage[bindingoffset=12mm,nomarginpar,includeall,left=23mm,right=23mm,top=35mm,bottom=38mm]{geometry}
\setlength\baselineskip{15pt}

\usepackage{diplomski}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{tikz}
\usepackage{arydshln}
\pagenumbering{gobble}
\usepackage{float}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
%\usepackage{mathptmx} % times new roman
% \usepackage{mathpazo} % tex gyre pagella
% \usepackage{baskervaldx}
% \usepackage[baskervaldx]{newtxmath}
\usepackage[T1]{fontenc}
% \fontseries{ub}\selectfont

\usepackage{breqn}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{multirow}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[unicode]{hyperref}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{listings}

%%%

% Save original macros
% --------------------
\usepackage{letltxmacro}

\LetLtxMacro\OriginalLongrightarrow\Longrightarrow
\LetLtxMacro\OriginalLongleftarrow\Longleftarrow

% Implement new macros
% --------------------
\usepackage{trimclip}
\DeclareRobustCommand\Longrightarrow{\NewRelbar\joinrel\Rightarrow}
\DeclareRobustCommand\Longleftarrow{\Leftarrow\joinrel\NewRelbar}

\makeatletter
\DeclareRobustCommand\NewRelbar{%
  \mathrel{%
    \mathpalette\@NewRelbar{}%
  }%
}
\newcommand*\@NewRelbar[2]{%
  % #1: math style
  % #2: unused
  \sbox0{$#1=$}%
  \sbox2{$#1\Rightarrow\m@th$}%
  \sbox4{$#1\Leftarrow\m@th$}%
  \clipbox{0pt 0pt \dimexpr(\wd2-.6\wd0) 0pt}{\copy2}%
  \kern-.2\wd0 %
  \clipbox{\dimexpr(\wd4-.6\wd0) 0pt 0pt 0pt}{\copy4}%
}
\makeatother
%%%


\definecolor{seagreen}{HTML}{21b2aa}
\definecolor{magenta}{HTML}{b2217f}
\definecolor{gold}{HTML}{ca9520}
\definecolor{red}{HTML}{da272f}
\definecolor{blue}{HTML}{4682b4}
\definecolor{navy}{HTML}{000000} % crno za print verziju
\definecolor{nred}{HTML}{650015}

\definecolor{codebg}{HTML}{f0f0f0}
\definecolor{commentfg}{HTML}{333333}

\lstdefinestyle{mystyle}{
	backgroundcolor=\color{codebg},
	commentstyle=\color{commentfg},
	keywordstyle=\color{navy},
	stringstyle=\color{commentfg},
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	breakatwhitespace=false,
	breaklines=true,
	captionpos=b,
	keepspaces=true,
	numbers=none,
	showspaces=false,
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,
	tabsize=2
}
\lstset{style=mystyle}

\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor=navy,
    citecolor=navy,
    urlcolor=navy
}

\usepackage{enumitem}
\makeatletter
\providecommand*{\blx@noerroretextools}{}
\makeatother

\usepackage[
%	style=alphabetic,
	style=numeric,
	giveninits
	% firstinits=true,
	% terseinits=true,
	% giveninits=true
]{biblatex}
\addbibresource{literatura.bib}
% \let\oldcite\cite
% \renewcommand{\cite}[2][]{%
%     \def\tmp{#1}%
%     \ifx\tmp\empty
%         \mbox{\oldcite{#2}}%
%     \else
%         \mbox{\oldcite[\tmp]{#2}}%
%     \fi
% }
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows}
	
\usepackage[section]{placeins}
\declaretheorem{teorem}
\numberwithin{teorem}{section}
\numberwithin{equation}{chapter}
\numberwithin{figure}{chapter}
\numberwithin{table}{chapter}
\declaretheorem[sibling=teorem, style=plain]{lema}
\declaretheorem[style=remark, sibling=teorem]{napomena}
\declaretheorem[style=remark, sibling=teorem]{komentar}
\declaretheorem[style=definition, sibling=teorem]{definicija}
\declaretheorem[sibling=teorem]{korolar}
\declaretheorem[style=remark, sibling=teorem]{zadatak}
\declaretheorem[sibling=teorem]{propozicija}
\declaretheorem[sibling=teorem]{primjer}

\newcommand{\ub}{\rightarrow \infty}
\newcommand{\un}{\rightarrow 0}
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert} 
\newcommand{\dotnorm}{\left\lVert \, \cdot \, \right\rVert}
% \newcommand{\given}{\, \middle\vert \,}
\newcommand{\given}{\, \vert \,}
\newcommand{\st}{\, \colon \,}
\newcommand{\D}{\,\mathrm d}
\newcommand{\ani}{{^\perp}}
\newcommand{\ran}{\mathrm{ran}\,}
\newcommand{\bop}{\mathrm{B}}
\newcommand{\skp}[2]{\left\langle {#1}, {#2}  \right\rangle}
\newcommand{\jpod}{\stackrel{\mathrm d}{=}}
\newcommand{\jgs}{\stackrel{\mathrm{g.s.}}{=\joinrel=}}
%\newcommand{\jzbog}[1]{\stackrel{\eqref{#1}}{=}}
\newcommand{\stackrell}[2]{\stackrel{\scriptstyle {#1}}{#2}}
\newcommand{\konvp}{\stackrel{\mathbb P}{\longrightarrow}}
\newcommand{\konvw}{\stackrel{\mathrm w}{\longrightarrow}}
\newcommand{\konvd}{\stackrel{\mathrm d}{\longrightarrow}}
\newcommand{\konvgs}{\stackrel{\mathrm{g.s.}}{\longrightarrow}}
\DeclareMathOperator{\card}{card}
\DeclareMathOperator{\var}{Var}
\DeclareMathOperator{\supp}{supp}
\DeclareMathOperator{\im}{im}
\DeclareMathOperator{\olspan}{\overline{span}}
\DeclareMathOperator{\re}{Re}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}

\newcommand{\ol}[1]{\overline{#1}}
\newcommand{\wh}[1]{\widehat{#1}}
\newcommand{\wt}[1]{\widetilde{#1}}
\renewcommand{\th}[1]{\hat{#1}} % drukciji hat za tekst?
% \newcommand{\eqdef}{\ {=\colon} \ } 
% \newcommand{\defeq}{\ {\colon\!=} \ }

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\P}{\mathbb{P}}
\newcommand{\Ptrans}{\P}  % trazicijska funkcija Markovljevog procesa
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\def\B{\mathrm{B}}
\def\K{\mathrm{K}}
\def\M{\mathrm{M}}
\def\CC{\mathrm{C}}
\def\RR{\mathrm{R}}
\def\H{\mathcal{H}}
\def\K{\mathcal{K}}
% \def\Z{\mathcal{Z}}
\def\S{\mathcal{S}}
\def\T{\mathcal{T}}
\def\U{\mathcal{U}}

\newcommand{\cz}{Calder\' on--Zygmund}
\newcommand{\holder}{H\" older}
\newcommand{\cadlag}{c\` adl\` ag}
\newcommand{\levy}{L\' evy}
\newcommand{\ito}{It\= o}
\newcommand{\dnorm}{\norm{\, \cdot \,}}
\def\L{\mathrm{L}}
\def\w{\mathrm{w}}
\def\mrC{\mathrm{C}}
\def\mrc{\mathrm{c}}
% \newcommand{\distr}[3]{\left\{ x \in {#1} \st \left| {#2}(x) \right| \ge {#3} \right\}}
\newcommand{\abs}[1]{\left| {#1} \right|}
% \newcommand{\fave}[2]{\left\langle {#1} \right\rangle_{#2}}
\let\etoolboxforlistloop\forlistloop % save the good meaning of \forlistloop
\usepackage{autonum}
\let\forlistloop\etoolboxforlistloop % restore the good meaning of \forlistloopi

\newenvironment{npb}
  {\par\nobreak\vskip-\baselineskip
   \vtop\bgroup}
  {\par\xdef\tpd{\the\prevdepth}\egroup
   \prevdepth=\tpd}

\title{Harmonijska analiza i slu\v{c}ajni procesi}
\author{Luka Šimek}
\advisor{prof.\ dr.\ sc.\ Nikola Sandrić}
\newdate{date}{01}{09}{2025}
\date{date}

\usepackage[defaultlines=4,all]{nowidow}
\begin{document}
% \nocite{*}
\frontmatter

\begin{intro}
	Slučajni procesi su višestruko zanimljivi~---~iz perspektive drugih znanosti jer
	se njima modeliraju razne veličine koje se mijenjaju kroz vrijeme, i u teoriji vjerojatnosti
	jer vremenska povezanost daje kompliciraniju i bogatiju strukturu nego druge familije slučajnih varijabli.
	Zbog njihove velike važnosti, razumno se pitati koji nam
	sve alati mogu pomoći da ih bolje razumijemo. Harmonijska analiza nameće se kao odgovor.
	Kao i većina matematičkih disciplina, harmonijska analiza nema strogu definiciju, ali
	možemo reći da se bavi reprezentacijom funkcija u \emph{frekvencijskoj} domeni, za razliku
	od uobičajene vremenske. Pogled na taj alternativni prikaz funkcije često može teške
	probleme u vremenskoj domeni znatno olakšati u frekvencijskoj. Primjer nam
	je poznat i u teoriji vjerojatnosti~---~upravo su karakteristične funkcije Fourierove transformacije
	vjerojatnosnih mjera, a izuzetno su vrijedan analitički alat.

	Uža tema ovog rada je \holder -regularnost trajektorija frakcionalnog Brownovog gibanja (FBM).
	FBM je primjer samosličnog slučajnog procesa, a i generalizacija poznatijeg Brownovog gibanja. Samosličnost kod slučajnih procesa
	podrazumijeva da se distribucija procesa ne mijenja skaliranjem u vremenu i odgovarajućim skaliranjem po amplitudi. Drugim riječima, slična statistička svojstva
	vrijede i u malim i u velikim rezolucijama.
	Možemo reći i da se slika ne pojednostavljuje kada ju se gleda iz veće blizine, pa se
	samoslični slučajni procesi ponekad nazivaju \emph{statistički fraktali}.
	Za njihovu analizu prirodno pogoduju valići koje detaljno uvodimo u prvom poglavlju.%, a o čemu govori ovaj citat iz~\cite[str.~22.]{flandrin}:
	%	\begin{displayquote}
	%		Štoviše, čim su se pojavile sredinom osamdesetih, gotovo se odmah prepoznalo da su valićne transformacije,
	%		zahvaljujući svojoj ugrađenoj multirezolucijskoj strukturi, prirodni alati
	%		za otkrivanje samosličnih pojava u signalima, slikama i procesima.
	%	\end{displayquote}

	%	\bigskip
	Osim zaključnog trećeg poglavlja, ovaj rad se sastoji i od dva pripremna poglavlja.
	Prvo poglavlje vezano je za harmonijsku analizu i bavi se Fourierovom transformacijom
	i valićima, posebice ortonormiranim valićnim bazama na \( \L^2(\R) \).
	Drugo poglavlje bavi se slučajnim procesima u neprekidnom vremenu~---~uvodi se pojam \levy jevih
	procesa i proučava njihova veza sa beskonačno djeljivim distribucijama. Posebice, dokazujemo
	postojanje Brownovog gibanja i neka njegova osnovna svojstva. Na kraju poglavlja formalno se uvodi pojam samosličnosti.
	Treće poglavlje uvodi frakcionalno Brownovo gibanje, njegove integralne reprezentacije i
	rješava pitanje \holder -regularnosti njegovih trajektorija valićnom metodom.

	% \begin{itemize}
	% 	\item U prvom poglavlju uvodimo Fourierovu transformaciju na \( \L^1(\R) \) i \( \L^2(\R) \) 

	% 	\item U drugom poglavlju...

	% 	\item U trećem poglavlju...
	% \end{itemize}
	Glavnu literaturu čine~\cite{rudin,daub} za prvo poglavlje, \cite{sato,em,sarapa} za drugo poglavlje \nopagebreak[4] i~\cite{se,ayache} za treće poglavlje.
\end{intro}

% \fontsize{11pt}{13.pt}\selectfont

% ha --------------------
\subfile{ha.tex}
\subfile{val1.tex}
\subfile{mra.tex}
\subfile{meyer.tex}

% sp --------------------
\subfile{sp-pois-brown.tex}
\subfile{bdd.tex}
\subfile{markov1.tex}
\subfile{markov2.tex}
\subfile{ss.tex}

% gl --------------------
\subfile{gl.tex}
\subfile{holunif.tex}
\subfile{holpo.tex}

\fontsize{12pt}{15pt}\selectfont

\printbibliography
\pagestyle{empty}

\begin{sazetak}
	Ovaj diplomski rad bavi se primjenom harmonijske analize na proučavanje slučajnih procesa,
	konkretno na primjeru problema \holder -regularnosti trajektorija frakcionalnog
	Brownovog gibanja i rješenja valićnom metodom.

	Prvo poglavlje definira Fourierovu transformaciju na \( \L^1(\R) \) i
	\( \L^2(\R) \), a nakon toga se bavi ortonormiranim valićnim bazama na \( \L^2(\R) \)
	kroz motivacijski primjer Haarovog sistema i općenitije kroz multirezolucijsku analizu.
	Ukratko se uvode Meyerovi valići za korištenje u završnom dijelu rada.

	Drugo poglavlje uvodi pojam \levy jevog procesa i primjere --- Poissonov proces
	i Brownovo gibanje. Pokazuje se korespondencija između \levy jevih procesa
	i beskonačno djeljivih distribucija te dovoljni uvjeti
	da Markovljev proces ima modifikaciju čije su trajektorije
	\cadlag \  odn.\ neprekidne. Posebice,
	dokazuje se da Brownovo gibanje postoji. Na kraju se uvodi
	pojam samosličnosti i nekoliko osnovnih rezultata.

	Treće poglavlje uvodi frakcionalno Brownovo gibanje, njegova osnovna svojstva i
	njegove integralne reprezentacije. Rješava se problem \holder -regularnosti
	trajektorija~---~uniformno na kompaktnom skupu i po točkama.
	Prvo se oslanja na neke dodatne rezultate te se prikazuje ukratko,
	dok se drugo rješava valićnom metodom te je prikazano puno detaljnije.
\end{sazetak}

\begin{summary}
	This master's thesis is concerned with the applications of harmonic analysis to the study
	of stochastic processes, specifically solving the problem of \holder -regularity of the trajectories
	of fractional Brownian motion by means of a wavelet method.

	The first chapter defines the Fourier transform on \( \L^1(\R) \) and
	\( \L^2(\R) \), before turning its attention to orthonormal wavelet bases
	on \( \L^2(\R) \) through the motivational example of Haar's system and
	more generally through multiresolution analysis. Meyer wavelets are briefly introduced
	for use in the thesis' final parts.

	The second chapter introduces \levy \ processes and examples---the Poisson process and
	Brownian motion. The correspondence between \levy \ processes and infinitely divisible
	distributions is shown, as well as sufficient conditions for a Markov process to have a
	modification with \cadlag \ or continuous trajectories. In particular, the existence of
	Brownian motion is proven. The final part of the chapter introduces
	the concept of selfsimilarity along with some basic results.

	The third chapter introduces fractional Brownian motion, its basic properties and
	its integral representations. The problem of the trajectories' \holder -regularity
	is solved---uniformly on a compact set and pointwise. The former
	requires some auxilliary results and is shown briefly, while the latter
	uses a wavelet method and is shown in much more detail.
\end{summary}

\begin{cv}
	Luka Šimek rođen je 2000.\ u Zagrebu gdje završava XV. gimnaziju 2019. Tijekom školovanja ističe se na natjecanjima, prvenstveno drugim mjestom na državnom natjecanju iz matematike (2016., Primošten) i brončanom medaljom na individualnom dijelu Srednjoeuropske matematičke olimpijade (2017., Vilnius).

	Preddiplomski studij \emph{Matematika} na zagrebačkom PMF-u upisuje 2019. Završetkom preddiplomskog studija 2022.\ upisuje diplomski studij \emph{Matematička statistika}.
	Tijekom preddiplomskog studija radi kao demonstrator iz kolegija Matematička analiza (1 i 2) i Programiranje (1 i 2).
\end{cv}
\end{document}
