\documentclass[a4paper,twoside,12pt]{memoir}
\usepackage[v1]{subfiles}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[croatian]{babel}
\usepackage{datetime}
\usepackage[bindingoffset=12mm,nomarginpar,includeall,left=23mm,right=23mm,top=35mm,bottom=38mm]{geometry}
\setlength\baselineskip{15pt}

\usepackage{diplomski}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{tikz}
\usepackage{arydshln}
\pagenumbering{gobble}
\usepackage{float}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
%\usepackage{mathptmx} % times new roman
% \usepackage{mathpazo} % tex gyre pagella
% \usepackage{baskervaldx}
% \usepackage[baskervaldx]{newtxmath}
\usepackage[T1]{fontenc}
% \fontseries{ub}\selectfont

\usepackage{breqn}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{multirow}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[unicode]{hyperref}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{listings}

%%%

% Save original macros
% --------------------
\usepackage{letltxmacro}

\LetLtxMacro\OriginalLongrightarrow\Longrightarrow
\LetLtxMacro\OriginalLongleftarrow\Longleftarrow

% Implement new macros
% --------------------
\usepackage{trimclip}
\DeclareRobustCommand\Longrightarrow{\NewRelbar\joinrel\Rightarrow}
\DeclareRobustCommand\Longleftarrow{\Leftarrow\joinrel\NewRelbar}

\makeatletter
\DeclareRobustCommand\NewRelbar{%
  \mathrel{%
    \mathpalette\@NewRelbar{}%
  }%
}
\newcommand*\@NewRelbar[2]{%
  % #1: math style
  % #2: unused
  \sbox0{$#1=$}%
  \sbox2{$#1\Rightarrow\m@th$}%
  \sbox4{$#1\Leftarrow\m@th$}%
  \clipbox{0pt 0pt \dimexpr(\wd2-.6\wd0) 0pt}{\copy2}%
  \kern-.2\wd0 %
  \clipbox{\dimexpr(\wd4-.6\wd0) 0pt 0pt 0pt}{\copy4}%
}
\makeatother

%%%


\definecolor{seagreen}{HTML}{21b2aa}
\definecolor{magenta}{HTML}{b2217f}
\definecolor{gold}{HTML}{ca9520}
\definecolor{red}{HTML}{da272f}
\definecolor{blue}{HTML}{4682b4}
\definecolor{navy}{HTML}{06038d}
\definecolor{nred}{HTML}{650015}

\definecolor{codebg}{HTML}{f0f0f0}
\definecolor{commentfg}{HTML}{333333}

\lstdefinestyle{mystyle}{
	backgroundcolor=\color{codebg},
	commentstyle=\color{commentfg},
	keywordstyle=\color{navy},
	stringstyle=\color{commentfg},
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	breakatwhitespace=false,
	breaklines=true,
	captionpos=b,
	keepspaces=true,
	numbers=none,
	showspaces=false,
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,
	tabsize=2
}
\lstset{style=mystyle}

\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor=navy,
    citecolor=navy,
    urlcolor=navy
}

\usepackage{enumitem}
\makeatletter
\providecommand*{\blx@noerroretextools}{}
\makeatother

\usepackage[
	style=alphabetic,
	giveninits
	% firstinits=true,
	% terseinits=true,
	% giveninits=true
]{biblatex}
\addbibresource{literatura.bib}
\let\oldcite\cite
\renewcommand{\cite}[2][]{%
    \def\tmp{#1}%
    \ifx\tmp\empty
        \mbox{\oldcite{#2}}%
    \else
        \mbox{\oldcite[\tmp]{#2}}%
    \fi
}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows}
	
\usepackage[section]{placeins}
\declaretheorem{teorem}
\numberwithin{teorem}{section}
\numberwithin{equation}{chapter}
\numberwithin{figure}{chapter}
\numberwithin{table}{chapter}
\declaretheorem[sibling=teorem, style=plain]{lema}
\declaretheorem[style=remark, sibling=teorem]{napomena}
\declaretheorem[style=remark, sibling=teorem]{komentar}
\declaretheorem[style=definition, sibling=teorem]{definicija}
\declaretheorem[sibling=teorem]{korolar}
\declaretheorem[style=remark, sibling=teorem]{zadatak}
\declaretheorem[sibling=teorem]{propozicija}
\declaretheorem[sibling=teorem]{primjer}

\newcommand{\ub}{\rightarrow \infty}
\newcommand{\un}{\rightarrow 0}
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert} 
% \newcommand{\given}{\, \middle\vert \,}
\newcommand{\given}{\, \vert \,}
\newcommand{\st}{\, \colon \,}
\newcommand{\D}{\,\mathrm d}
\newcommand{\ani}{{^\perp}}
\newcommand{\ran}{\mathrm{ran}\,}
\newcommand{\bop}{\mathrm{B}}
\newcommand{\skp}[2]{\left\langle {#1}, {#2}  \right\rangle}
\newcommand{\jpod}{\stackrel{\mathrm d}{=}}
\newcommand{\konvp}{\stackrel{\mathbb P}{\longrightarrow}}
\newcommand{\konvw}{\stackrel{\mathrm w}{\longrightarrow}}
\newcommand{\konvd}{\stackrel{\mathrm d}{\longrightarrow}}
\newcommand{\konvgs}{\stackrel{\mathrm{g.s.}}{\longrightarrow}}
\DeclareMathOperator{\card}{card}
\DeclareMathOperator{\var}{Var}
\DeclareMathOperator{\supp}{supp}
\DeclareMathOperator{\im}{im}
\DeclareMathOperator{\olspan}{\overline{span}}

\newcommand{\ol}[1]{\overline{#1}}
\newcommand{\wh}[1]{\widehat{#1}}
\newcommand{\wt}[1]{\widetilde{#1}}
\renewcommand{\th}[1]{\hat{#1}} % drukciji hat za tekst?
% \newcommand{\eqdef}{\ {=\colon} \ } 
% \newcommand{\defeq}{\ {\colon\!=} \ }

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\P}{\mathbb{P}}
\newcommand{\Ptrans}{\P}  % trazicijska funkcija Markovljevog procesa
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\def\B{\mathrm{B}}
\def\K{\mathrm{K}}
\def\M{\mathrm{M}}
\def\CC{\mathrm{C}}
\def\RR{\mathrm{R}}
\def\H{\mathcal{H}}
\def\K{\mathcal{K}}
% \def\Z{\mathcal{Z}}
\def\S{\mathcal{S}}
\def\T{\mathcal{T}}
\def\U{\mathcal{U}}

\newcommand{\cz}{Calder\' on--Zygmund}
\newcommand{\holder}{H\" older}
\newcommand{\cadlag}{c\` adl\` ag}
\newcommand{\levy}{L\' evy}
\newcommand{\ito}{It\= o}
\newcommand{\dnorm}{\norm{\, \cdot \,}}
\def\L{\mathrm{L}}
\def\w{\mathrm{w}}
\def\mrC{\mathrm{C}}
\def\mrc{\mathrm{c}}
% \newcommand{\distr}[3]{\left\{ x \in {#1} \st \left| {#2}(x) \right| \ge {#3} \right\}}
\newcommand{\abs}[1]{\left| {#1} \right|}
% \newcommand{\fave}[2]{\left\langle {#1} \right\rangle_{#2}}
\let\etoolboxforlistloop\forlistloop % save the good meaning of \forlistloop
\usepackage{autonum}
\let\forlistloop\etoolboxforlistloop % restore the good meaning of \forlistloop

\title{Harmonijska analiza i slu\v{c}ajni procesi}
\author{Luka Šimek}
\advisor{prof.\ dr.\ sc.\ Nikola Sandrić}
\newdate{date}{10}{09}{2025}
\date{date}

\begin{document}
% \nocite{*}
\frontmatter

\begin{intro}
	Slučajni procesi su višestruko zanimljivi~---~iz perspektive drugih znanosti jer
	se njima modeliraju razne veličine koje se mijenjaju kroz vrijeme, i u teoriji vjerojatnosti
	jer podrazumijevaju kompliciraniju i bogatiju strukturu nego familije nezavisnih
	slučajnih varijabli. Zbog njihove velike važnosti, razumno se pitati koji nam
	sve alati mogu pomoći da ih bolje razumijemo. Harmonijska analiza nameće se kao mogući odgovor.
	Kao i većina matematičkih disciplina, harmonijska analiza nema strogu definiciju, ali
	možemo reći da se bavi reprezentacijom funkcija u \emph{frekvencijskoj} domeni, za razliku
	od uobičajene vremenske. Pogled na taj alternativni prikaz funkcije često može teške
	probleme u vremenskoj domeni znatno olakšati u frekvencijskoj. Primjer nam
	je poznat i u teoriji vjerojatnosti~---~upravo su karakteristične funkcije Fourierove transformacije
	vjerojatnosnih mjera, a znamo da su u teoriji vjerojatnosti jedan od najvažnijih analitičkih alata.

	Uža tema ovog rada je \holder -regularnost trajektorija frakcionalnog Brownovog gibanja (poglavlje~\ref{chapter-gl}).
	Frakcionalno Brownovo gibanje primjer je \emph{samosličnog} slučajnog procesa, a i generalizacija poznatijeg Brownovog gibanja (koje je također samoslično). Samosličnost kod slučajnih procesa
	podrazumijeva da se distribucija procesa ne mijenja skaliranjem u vremenu i odgovarajućim skaliranjem po amplitudi. Drugim riječima, slična statistička svojstva
	vrijede i u malim i u velikim rezolucijama. Samoslični slučajni procesi ponekad se nazivaju i \emph{statistički fraktali}, iako se frakcionalno Brownovo gibanje
	pojavljuje u radovima Kolmogorova više od dvadeset godina prije no što Mandelbrot uvodi izraz \emph{fraktal} (citirati). Za analizu takvih procesa
	prirodno pogoduju valići koje detaljno uvodimo u poglavlju~\ref{ch-ha}, o čemu govori ovaj citat iz~\cite[str.~22.]{flandrin}:
	\begin{displayquote}
		Štoviše, čim su se pojavile sredinom osamdesetih, gotovo se odmah prepoznalo da su valićne transformacije,
		zahvaljujući svojoj ugrađenoj multirezolucijskoj strukturi, prirodni alati
		za otkrivanje samosličnih pojava u signalima, slikama i procesima.
	\end{displayquote}

	\bigskip
	Osim posljednjeg trećeg poglavlja, ovaj rad se sastoji od dva pripremna poglavlja kojima je cilj
	predstaviti osnovne pojmove, rezultate i tehnike u svojim područjima~---~redom teoriji valića i teoriji
	slučajnih procesa u neprekidnom vremenu.
	\begin{itemize}
		\item U prvom poglavlju...

		\item U drugom poglavlju...

		\item U trećem poglavlju...
	\end{itemize}

	Glavnu literaturu čine~\cite{rudin,daub} za prvo poglavlje, \cite{sato,em,sarapa} za drugo poglavlje i~\cite{se,ayache} za treće poglavlje.
\end{intro}

\fontsize{11pt}{13.pt}\selectfont

% ha --------------------
\subfile{ha.tex}
\subfile{val1.tex}
\subfile{mra.tex}
\subfile{meyer.tex}

% sp --------------------
\subfile{sp-pois-brown.tex}
\subfile{bdd.tex}
\subfile{markov1.tex}
\subfile{markov2.tex}
\subfile{ss.tex}

% gl --------------------
\subfile{gl.tex}
\subfile{holunif.tex}
\subfile{holpo.tex}

\fontsize{12pt}{15pt}\selectfont

\printbibliography
\pagestyle{empty}

\begin{sazetak}
	U ovom radu...
\end{sazetak}

\begin{summary}
	In this thesis...
\end{summary}

\begin{cv}
	Luka Šimek rođen je 2000.\ u Zagrebu gdje završava XV. gimnaziju 2019. Tijekom školovanja ističe se na natjecanjima, prvenstveno drugim mjestom na državnom natjecanju iz matematike (2016., Primošten) i brončanom medaljom na individualnom dijelu Srednjoeuropske matematičke olimpijade (2017., Vilnius).

	Preddiplomski studij matematike na zagrebačkom PMF-u upisuje 2019. Završetkom preddiplomskog studija 2022.\ upisuje diplomski studij Matematičke statistike. Tijekom preddiplomskog studija radi kao demonstrator iz kolegija Matematička analiza (1 i 2) i Programiranje (1 i 2).
\end{cv}
\end{document}
